%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trigonométrie}
\date{05/04/2018}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no7 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\textbf{Nom : ....................}

\maketitle

\begin{em}
Sauf mention contraire, toutes les mesures d'angles sont exprimées en radians.
\end{em}

\begin{exercice}[Mesures d'angles --- 5 points]
\begin{em}
Les questions sont indépendantes.
\end{em}

\begin{enumerate}
\item Convertir en radians l'angle 184°.
\item Les mesures $\frac{74\pi}{5}$ et $\frac{-23\pi}{5}$ sont-elles des mesures du même angle ?
\item Placer les angles $-\frac{5\pi}{6}$ et $\frac{17\pi}{4}$ sur le cercle trigonométrique ci-dessous (sur lequel ont été placées les lignes des angles $\frac{\pi}{6}$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{3}$ et de leurs multiples).
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, very thick]
\draw (0, 0) circle (1);
\foreach \alpha in {30, 45, 60, 120, 135, 150} {
\draw[dashed] (-{cos(\alpha)}, -{sin(\alpha)}) -- ({cos(\alpha)}, {sin(\alpha)});
}
\draw (-1.1, 0) -- (1.1, 0);
\draw (0, -1.1) -- (0, 1.1);
\draw (1, 0) node[right]{$0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Angle au centre --- 6 points]~
% Inspiré de l'exercice 27 p. 205 du manuel de mathématiques de 1°S, édution 2015.

\begin{multicols}{2}
Sur un cercle de centre $O$, on considère deux points $A$, $B$. On place un troisième point $D$, symétrique de $A$ par rapport à $O$ (les points $O$, $A$, et $D$ sont donc alignés).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.3, very thick]
\coordinate (O) at (0, 0);
\coordinate (A) at ({cos(80)}, {sin(80)});
\coordinate (B) at ({cos(200)}, {sin(200)});
\coordinate (D) at ($-1*(A)$);
\draw (O) circle (1);
\draw (O) node[right]{$O$};
\draw (A) node[above]{$A$};
\draw (B) node[below left]{$B$};
\draw (D) node[below]{$D$};
\draw (D) -- (A) -- (B) -- (O);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
\item Justifier que $(\vecteur{OB}, \vecteur{OD})=\pi-(\vecteur{OA}, \vecteur{OB})$.
\item Justifier que $(\vecteur{AB}, \vecteur{AO})+(\vecteur{OA}, \vecteur{OB})+(\vecteur{BO}, \vecteur{BA})=\pi$.
\item Montrer que $(\vecteur{OB}, \vecteur{OD})=2(\vecteur{AB}, \vecteur{AO})$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème --- 9 points]
Un forain installe une grande roue sur la place d'une ville. Cette place est entourée d'immeubles, et on se demande quelle fraction du parcours se situe au dessus de l'immeuble (et permet de voir au delà). La situation est illustrée dans la figure ci-dessous qui n'est pas à l'échelle (toute les longeurs sont données en mètres).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.1, very thick]
\draw (0, 23) circle (22);
\draw (-15, 0) -- (0, 23) -- (15, 0);
\draw[dotted] (-32, 0) -- (22, 0);
\draw (-32, 0) rectangle (-25, 34);
\foreach \i in {0, 1, ..., 5} {
\draw (-28, {6*\i+1}) rectangle ++(2, 2);
\draw (-31, {6*\i+1}) rectangle ++(2, 2);
}

\draw[<->] (-34, 0) -- ++(0, 34) node[midway, left]{34};
\draw[<->] (25, 0) -- ++(0, 23) node[midway, right]{23};
\draw[dashed] (0, 23) -- (25, 23);

\coordinate (M) at ({22*cos(70)}, {23+22*sin(70)});
\draw (M) node{$\bullet$} node[above right]{$M$};
\draw[dashed] (0, 23) -- (M) node[midway, above left]{22};

\draw[->] (10, 23) arc (0:70:10);
\draw ({10*cos(35)}, {23+10*sin(35)}) node[above right]{$\alpha$};

\draw[->] (0, 0) -- (10, 0) node[midway, below]{$\vecteur{\imath}$};
\draw[->] (0, 0) -- (0, 10) node[midway, left]{$\vecteur{\jmath}$};

\draw (0, 0) node[below]{$O$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Les immeubles font \SI{34}{m} de haut ; le centre de la roue est a une altitude de \SI{23}{m}, et elle a pour rayon \SI{22}{m}.

Dans un repère orthonormé ayant pour origine la base de la roue, on considère un point $M(x; y)$ de la roue, formant un angle $\alpha$ avec l'horizontale.

  \begin{enumerate}
\item Montrer que : $y=23+22\sin\alpha$.
\item Montrer que le point $M$ est à l'altitude du sommet de l'immeuble si et seulement si : $\sin\alpha=\frac{1}{2}$.
\item Montrer que les solutions de l'équation précédente sont $\alpha=\frac{\pi}{6}+2k\pi$ et $\alpha=\frac{5\pi}{6}+2k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$).
\item Déterminer les deux solutions de l'équation comprises dans l'intervalle $\left[0; \pi\right]$.
\item On admet que le point $M$ est plus haut que les immeubles entre ces deux solutions. Quelle proportion de la circonférence de la roue (en pourcentage) cela représente-t-il ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
